> 本文属于「离散数学」系列文章之一。这一系列着重于离散数学的学习和应用。由于内容随时可能发生更新变动，欢迎关注和收藏[离散数学系列文章汇总目录](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/119997004)一文以作备忘。此外，在本系列学习文章中，为了透彻理解离散数学，本人参考了诸多博客、教程、文档、书籍等资料。以下是本文的不完全参考目录，在后续学习中还会逐渐补充：
> - （**国外经典教材**）离散数学及其应用 第七版 `Discrete Mathematics and Its Applications 7th` ，作者是 `Kenneth H.Rosen` ，袁崇义译，机械工业出版社
> - 离散数学 第二版，武波等编著，西安电子科技大学出版社，2006年
> - 离散数学 第三版，方世昌等编著，西安电子科技大学出版社，2013年
> - （经典参考书及其题解）离散数学/离散数学——理论•分析•题解，左孝凌、李为鉴、刘永才编著，上海科学技术文献出版社
> - 离散数学习题集：数理逻辑与集合论分册，耿素云；图论分册，耿素云；抽象代数分册， 张立昂。北京大学出版社

@[toc]

---
# 4.1 集合的归纳定义（如 $\sum^+, \sum^*$ 的归纳定义）
有些集合很难用3.1节中所介绍的**列举法**和**描述法**进行定义，如**命题合式公式集合**、**谓词合式公式集合**、**字符串集合**、**C语言程序集合**等。为此，这里再介绍另一种定义集合的方法——**归纳定义** `inductive definition` 。

**一个集合 $S$ 的归纳定义由三部分组成：**
- （1）基础条款：指出**某些事物属于 $S$** ，其功能是**给集合 $S$ 指定初始元素，使得定义的集合 $S$ 非空**。
- （2）归纳条款：指出**由集合 $S$ 中的已有元素构造新元素的方法**。归纳条款的定义总是断言：如果事物 $x, y, \dots$ 是集合 $S$ 中的元素，那么用某些方法组合它们所得的新元素也在集合 $S$ 中。它的功能是**给出从已知元素构造其他元素的规则**。
- （3）极小性条款：断言**一个事物除非能有限次应用基础条款和归纳条款构成，否则它不在集合 $S$ 中**。
注意，集合归纳定义的极小性条款还有其他一些常见的形式，例如“集合 $S$ 是满足基础条款和归纳条款的**最小集合**”、“若 $T$ 是 $S$ 的子集，$T$ 又满足基础条款和归纳条款，那么 $T  = S$ ”。这些极小性条款虽然形式不同，但都指明了所定义的集合是满足基础条款和归纳条款的最小集合，即所谓的极小性。

例1 给出能被 $3$ 整除的正整数集合 $S$ 的归纳定义。
解：集合 $S$ 的归纳定义为：
（1）（基础条款）$3 \in S$ 。
（2）（归纳条款）若 $x, y \in S$ ，则 $x + y \in S$ 。
（3）（极小性条款）当且仅当能够有限次应用条款(1)和条款(2)得出的元素，才在集合 $S$ 中。
<p></p>

例2 设 $\sum$ 是一个**有限非空的字符集合**。由 $\sum$ 中**有限个字符**拼接起来所得的字符序列称为 **$\sum$ 上的字符串**。一个字符串中所包含的字符的个数称为该字符串的长度。长度为 $0$ 的字符串称为空串，记为 $\varepsilon$ 。$\sum^+$ 是 $\sum$ 上所有**非空有限长度字符串的集合**，$\sum^*$ 是 $\sum$ 上所有**有限长度字符串的集合**，给出 $\sum^+ , \sum^*$ 的归纳定义。
解：下面分别给出二者的归纳定义，且显然有 $\sum^* = \sum^+ \bigcup\ \{\varepsilon\}$ 。
（1）$\sum^+$ 的定义如下：
①（基础条款）如果 $a \in \sum$ ，那么 $a \in \sum^+$ 。
②（归纳条款）如果 $x \in \sum^+,\ y\in \sum^+$ ，那么 $xy \in \sum^+$（$xy$ 表示由字符串 $x$ 和 $y$ 连接构成的串）。
③（极小性条款）集合 $\sum^+$ 仅包含能有限次应用条款①和条款②所构成的串。
（2）$\sum^*$ 的定义如下：
①（基础条款）空串 $\varepsilon \in \sum^*$ 。
②（归纳条款）如果 $a \in \sum,\ x\in \sum^*$ ，那么 $ax \in \sum^*$（$ax$ 表示由字符 $a$ 和字符串 $x$ 连接构成的串）。
③（极小性条款）没有一个串属于 $\sum^*$ ，除非它能有限次应用条款①和条款②。


<p></p>

例3 设 $\sum = \{0, 1\}$ ，求 $\sum^+$ 和 $\sum^*$ 。
解：
$$\sum{}^+ = \{0, 1, 00, 01, 10, 11, 000, 001, \dots \}\\
\sum{}^* = \{\varepsilon, 0, 1, 00, 01, 10, 11, 000, 001, \dots \}$$


---
# 4.2 自然数集合的严格构造
自然数集合 $\N$ 被广泛应用，但是要给出一个严格的定义是比较困难的。这里介绍美国数学家约翰·冯·诺依曼 `John Von Neumann` 的定义方法，他巧妙地采用**空集**和**后继集合**的概念，找到了自然数集合的一个构造。

设 $A$ 是任意集合，$A$ 的后继集合记为 $A'$ ，定义 $A' = A\ \bigcup\ \{A\}$ 。自然数集合 $\N$ 可进行以下归纳定义：
（1）（基础条款）$\varnothing \in \N$ ；
（2）（归纳条款）如果 $A \in \N$ ，那么 $A' \in \N$ ；
（3）（极小性条款）**如果 $S \subseteq \N$ 且满足条款(1)和条款(2)，那么 $S = \N$** 。 

自然数集合可以直观地表示为以 $\varnothing$ 为起点，另一段无限延伸的一条链，其结构如下图所示：


习惯上，**将自然数集合的最小元素 $\varnothing$ 用 $0$ 标记，$0$ 的后继集合 $\{\varnothing\}$ 用 $1$ 标记，$1$ 的后继集合 $\{ \varnothing, \{\varnothing\}\}$ 用 $2$ 标记，以此类推……从而产生了人们所熟悉的自然数集合 $\N = \{0, 1, 2, 3, \dots \}$** 。进一步，可以在 $\N$ 上定义各种运算，例如对加一运算，任取 $n \in \N,\ n + 1 = n'$ 。
 

---
# 4.3 归纳法（归纳证明）
对形如 $\forall xP(x)$ 的命题，如果其论域是**归纳定义的集合**，则用归纳法往往是较为有效的证明方法。注意，**数学归纳法是归纳法在自然数集合或正整数集合上的一个特例**。

归纳法证明的一般步骤如下：
（1）基础步骤。**对于基础条款中指定的每个初始元素 $t$ ，证明 $P(t)$ 为真**。
（2）归纳步骤。证明**如果事物 $x, y, \dots$ 有 $P$ 性质，那么用归纳条款指定的方法组合它们，所得的新元素也具有 $P$ 性质**。

例4 设 $A$ 是仅含联结词 $\lnot , \land, \lor$ 的命题合式公式，$n \in \Z^+$ ，$P_1, P_2, \dots, P_n$ 是 $A$ 中出现的所有命题变元，$A*$ 是 $A$ 的对偶式，证明：$\lnot A(P_1, P_2, \dots, P_n) \Leftrightarrow A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)$ 。

> 直观地来看，**这一定理潜在地揭示了对偶与德摩根律的联系**——对偶中变换了 $\land$ 和 $\lor$、$T$ 和 $F$ ，相比德摩根律只缺了否定命题变元这一步。——[【离散数学】数理逻辑 第一章 命题逻辑(5) 对偶式、对偶原理](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/120175968)
 
---
# 4.4 数学归纳法
**数学归纳法 `mathematical induction` 被广泛地用来证明形如 $\forall xP(x)$ 的命题，其中的论域通常是自然数集、正整数集等**（注意到论域是归纳定义的集合）。例如，用来证明算法的复杂度、计算机程序的正确性、关于树和图等离散结构满足的等式或不等式。**数学归纳法的有效性源于自然数集合的归纳定义**。

下面分别介绍数学归纳法第一原理和数学归纳法第二原理。
## 4.4.1 数学归纳法第一原理
**数学归纳法第一原理其实就是自然数集合 $\N$ 上的一个推理规则**，其形式如下：
$$ 
\frac{ P(0), \forall n\big(P(n) \to P(n+1)\big)}{\therefore \forall xP(x)} 
$$

为了证明 $\forall n(P(n) \to P(n + 1))$ ，根据谓词逻辑中的**全称推广规则** $UG$ ，只需任取 $n$ 证明 $P(n) \to P(n + 1)$ 成立即可，当然 **$n$ 必须是任意选取的**。

用数学归纳法第一原理进行证明的一般步骤如下：
（1）（归纳基础）证明 $P(0)$ 为真（可以用任何方法）；
（2）（归纳假设）任取 $n\ (n \ge 0)$ ，假设 $P(n)$ 为真；
（3）（归纳推理）由 $P(n)$ 为真，推出 $P(n + 1)$ 也为真。
于是 $\forall n\big(P(n) \to P(n+1)\big)$ 为真，从而有形如 $\forall xP(x)$ 的命题为真。

当用数学归纳法第一原理进行证明时，首先证明 $P(0)$ 为真，这时可以用任何有效的证明方法和规则；其次证明“若 $P(n)$ 为真，则 $P(n + 1)$ 必为真”（**肯定前件法，假设前件为真，要推出后件也为真**）。这样因为有 $P(0)$ 为真且有 $P(n) \to P(n + 1)$ 为真，所以 $P(1)$ 为真，由 $P(1)$ 为真可得 $P(2)$ 也为真，以此类推，即对任意的自然数 $x$ 都有 $P(x)$ 为真。

一个形象的例子是，我们考虑由第一张牌开始、无穷

例5 

例6

例7

可以看出，数学归纳法第一原理在证明 $n + 1$ 规模成立时，为了尽量避免分解中的错误，通常采用「**从 $n + 1$ 个元素集合中取出 $1$ 个元素让问题变成 $n$ 规模，应用归纳假设后再将取出元素放回去**」的策略。
## 4.4.2 数学归纳法第二原理
数学归纳法第二原理的形式如下：
$$ 
\frac{P(0), \forall n\big((P(0) \land P(1) \land \dots \land P(n - 1) ) \to P(n)\big)}{\therefore \forall xP(x)} 
$$

数学归纳法第二原理与数学归纳法第一原理证明过程，其**主要区别体现在归纳假设和归纳推理两个步骤上**。采用数学归纳法第二原理时，为了证明归纳推理 $P(n)$ 成立，仅假设 $P(n -1)$ 成立还不够，需要以 $\forall k((k < n) \to P(k))$ 为假设前提。

用数学归纳法第二原理进行证明的一般步骤如下：
（1）（归纳基础）证明 $P(0)$ 为真（可以用任何方法）；
（2）（归纳假设）假设对任意的 $k < n$ ，均有 $P(k)$ 为真；
（3）（归纳推理）由 $\forall k((k < n) \to P(k))$ 为真，推出 $P(n)$ 也为真。
于是 $\forall n(P(0) \land P(1) \land \dots \land P(n - 1) \to P(n))$ 为真，从而有形如 $\forall xP(x)$ 的命题为真。

当用数学归纳法第二原理进行证明时，首先证明 $P(0)$ 为真，这时可以用任何有效的证明方法和规则；其次证明“若 $\forall k ((k < n) \to P(k))$ 为真，则 $P(n)$ 必为真”（**肯定前件法，假设前件为真，要推出后件也为真**）。这样因为有 $P(0)$ 为真且有 $\forall k ((k < n) \to P(k)) \to P(n)$ 为真，所以 $P(1)$ 为真，由 $P(0), P(1)$ 为真可得 $P(2)$ 也为真，以此类推，即对任意的自然数 $x$ 都有 $P(x)$ 为真。

例8 证明对于任一大于1的正整数均可表示成若干个素数积的形式。
证明：对于任一大于1的正整数 $n$ 进行归纳。
（1）（归纳基础）当 $n = 2$ 时，$2$ 本身就是素数，因此 $2$ 就是素数积的形式。
（2）（归纳假设）假设当 $n > 2$ 时，对于任何 $k < n$ ，$k$ 均能表示成若干个素数积的形式。
（3）（归纳推理）考察 $n$ 时，若 $n$ 是素数，那么 $n$ 就是素数积的形式；否则，$n$ 是合数，存在正整数 $a, b\ (2\le a\le b < n)$ ，且有 $n = a \times b$ 。根据归纳假设，$a$ 和 $b$ 均可以表示成若干个素数积的形式，设 $a$ 和 $b$ 的素数积的表示形式分别为 $a = T_1, b = T_2$ ，则有 $n = T_1 \times T_2$ 。因此 $n$ 也可以表示成素数积的形式。

例9 $A$ 和 $B$ 两个火炉里分别烤有数目相等的两堆栗子，一只猴和一只猫等在火炉旁。栗子烤熟后，规定猴和猫可以轮流从炉中掏取若干颗栗子吃下（大于0颗），猴只能从 $A$ 炉中取栗，猫只能从 $B$ 炉中取栗，并且吃到所有栗子中的最后一颗者获胜。证明存在一种策略，确保后取者总能获胜。
证明：对每堆栗子数 $n$ 进行归纳。
（1）当 $n = 1$ 时，假设猴先从 $A$ 炉中取得一颗栗子吃下，那么猫将从 $B$ 炉中取得最后一颗栗子吃下，猫后取而获胜。
（2）设 $k \in \Z^+$ ，假设对于任何 $k < n$ 均存在一种策略，使得后取者总能获胜。
（3）（归纳推理）考察 $n$ 时，假设仍是猴先取，猴从 $A$ 炉中掏取 $t\ (0 \lt t\le n)$ 颗栗子，猫可以采取在 $B$ 炉中也掏取 $t$ 颗栗子的策略。
① 若 $t = n$ ，则猫将一次掏取 $B$ 炉中的 $n$ 颗栗子，从而取得最后一颗栗子而获胜。
② 若 $t < n$ ，则猫从 $B$ 炉中掏取 $t$ 颗栗子后，$A$ 炉和 $B$ 炉中都剩下 $n - t$ 颗栗子。因为 $n - t < n$ ，现在又是猴先取，根据归纳假设，均存在一种策略，使得后取者猫总能获胜。
