> 本文属于「离散数学」系列文章之一。这一系列着重于离散数学的学习和应用。由于内容随时可能发生更新变动，欢迎关注和收藏[离散数学系列文章汇总目录](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/119997004)一文以作备忘。此外，在本系列学习文章中，为了透彻理解数学知识，本人参考了诸多博客、教程、文档、书籍等资料。以下是本文的不完全参考目录，在后续学习中还会逐渐补充：
> - 离散数学及其应用 第七版 `Discrete Mathematics and Its Applications 7th` ，作者是 `Kenneth H.Rosen` 
> - 离散数学 第二版，武波等编著，西安电子科技大学出版社

@[toc]

由[【离散数学】数理逻辑 第一章 命题逻辑(4) 联结词的完备集](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/120175992)知，**所有命题公式均可由 $\lnot, \land, \lor$ 表示**。又由[【离散数学】数理逻辑 第一章 命题逻辑(3) 逻辑等价与蕴含](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/120175933)知，大部分逻辑等价式都是成对出现的，**不同的只是 $\land, \lor$ 互换、$T, F$ 互换**——公式的这种特征被称为**对偶**，两个等价的命题公式分别对偶后仍然等价就是**对偶原理**：
![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/66f00272f24e40b2ba12311ede586a0a.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZHJvaWRzYW5zZmFsbGJhY2s,shadow_50,text_Q1NETiBAbWVtY3B5MA==,size_20,color_FFFFFF,t_70,g_se,x_16)


---

# 5. 对偶式
## 5.1 对偶公式
定义5.1：设有命题公式 $A$ ，其中**仅含有联结词** $\wedge, \vee, \lnot$ ，在 $A$ 中将 $\wedge, \vee, T, F$ 分别替换为 $\vee, \wedge, F, T$ ，得公式 $A^*$ ，则 $A^*$ 称为 $A$ 的**对偶 `dual` 公式**。

显然，$(A^*)^* = A$ ，即对偶是相互的。例如，$P\vee (Q\wedge R)$ 与 $P\wedge (Q\vee R)$ 互为对偶。

例1：写出下列各式的对偶公式。
(1) $( P\lor Q) \land R$ 
(2) $(P \land Q) \lor T$
(3) $P \uparrow Q$
解答：(1) $(P \land Q) \lor R$；(2) $(P \lor Q) \land F$；(3) 因为与非 $P \uparrow Q \Leftrightarrow \lnot (P \land Q)$ ，所以对偶公式为 $\lnot (P \lor Q) \Leftrightarrow P \downarrow Q$ 。



定理5.1：设 $A$ 与 $A^*$ 是对偶公式，其中仅含有联结词 $\lnot, \land, \lor$，$P_1, P_2, \dots, P_n$ 是出现于 $A$ 和 $A^*$ 中的所有命题变元，于是：
$$\lnot A(P_1, P_2, \dots, P_n)\Leftrightarrow A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)\\
A(P_1, P_2, \dots, P_n)\Leftrightarrow \lnot A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)$$
证明这一定理需要使用归纳法，将在[【离散数学】集合论 第三章 集合与关系(4) 集合的归纳定义、归纳证明、数学归纳法第一/二原理](https://memcpy0.blog.csdn.net/article/details/120832113)中加以说明。

直观地来看，**这一定理潜在地揭示了对偶与德摩根律的联系**——对偶中变换了 $\land$ 和 $\lor$、$T$ 和 $F$ ，相比德摩根律只缺了否定命题变元这一步。下面以一个例子 $A(P, Q, R) \Leftrightarrow \lnot P\vee (Q \wedge R)$ 加以说明：
$$\begin{aligned}
 \lnot A(P, Q, R) &\Leftrightarrow \lnot (\lnot P\vee (Q\wedge R))\\
&\Leftrightarrow P\wedge \lnot (Q\wedge R)\\ 
&\Leftrightarrow P\wedge (\lnot Q\vee \lnot R)\\ 
A^*(P, Q, R) &\Leftrightarrow  \lnot P\wedge (Q\vee R) \\
A^*(\lnot P, \lnot Q, \lnot R) &\Leftrightarrow \lnot (\lnot P) \wedge (\lnot Q \vee \lnot R) \\
&\Leftrightarrow P \wedge  (\lnot Q\vee \lnot R)
\end{aligned}
$$

---

## 5.2 对偶原理
定理5.2：设 $A, B$ 为**仅含有联结词** $\wedge, \vee, \lnot$ 的命题公式，$P_1, P_2, \dots, P_n$ 是出现在 $A$ 和 $B$ 中的命题变元，则有：
（1）如果 $A \Leftrightarrow B$ ，则 $A^*\Leftrightarrow B^*$ 。
（2）如果 $A \Rightarrow B$ ，则 $B^* \Rightarrow A^*$ 。
本定理被称为**对偶原理**，在很多常用的逻辑等价式中均有体现。

证明：
（1）$A\Leftrightarrow B$ 意味着 $A(P_1, P_2, \dots, _n) \leftrightarrow B(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真，所以 $\lnot A(P_1, P_2, \dots, _n) \leftrightarrow \lnot B(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真。

由定理5.1知：
$$\lnot A(P_1, P_2, \dots, P_n) \Leftrightarrow A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)\\
\lnot B(P_1, P_2, \dots, P_n) \Leftrightarrow B^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)$$ 

所以 $A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n) \leftrightarrow B^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)$ 永真。 再运用代入规则，以 $\lnot P_i$ 代替 $P_i$（$1 \le i\le n$），得到 $A^*(P_1, P_2 ,\dots, P_n) \leftrightarrow B^*(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真，从而 $A^*\Leftrightarrow B^*$ 。


（2）$A\Rightarrow B$ 意味着 $A(P_1, P_2, \dots, _n) \to B(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真。所以由逆反律 $E_{24}$ 知 $\lnot B(P_1, P_2, \dots, _n) \to\lnot A(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真。

再由定理5.1知，$B^*(\lnot P_1,\lnot  P_2, \dots, \lnot P_n)  \to A^*(\lnot P_1, \lnot P_2, \dots, \lnot P_n)$ 永真。使用代入规则，以 $\lnot P_i$ 代替 $P_i$（$1\le i\le n$），得到 $B^*(P_1, P_2 ,\dots, P_n) \to A^*(P_1, P_2, \dots, P_n)$ 永真，从而 $B^*\Rightarrow A^*$ 。 

上述两个证明，也可以**先运用代入规则，用 $\lnot P_i$ 代替 $P_i$** ，再使用定理5.1，最终得到的结论完全一致，而且证明过程更简单。
